\documentclass[11pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}

\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Übungsblatt 1}
\author{Pascal Pieper und Martin Zeller}
\date{\today}

\begin{document}
    \maketitle
    \section{Entropie und Redundanz}
    \subsection*{a) Berechnet die Entropie der Quelle auf dem (\LaTeX-)Papier}
    Zunächst wird der Informationsgehalt jedes Zeichens ermittelt.
    \begin{equation}
    	I(p) = -\log_2p
    \end{equation}
    
    Also ist \\
    $I(P(a_1)) = 2,737$\\
    $I(P(a_2)) = 4,6439$\\
    $I(P(a_3)) = 1.9434$\\
    $I(P(a_4)) = 4.3219$\\
    $I(P(a_5)) = 1$\\
    Nun wird der Erwartungswert des Informationsgehaltes ermittelt:\\
    \begin{equation}
    	H = \sum_{z\in Z}^{}p_zI(p_z)
    \end{equation}
    Welches eine Entropie von 1.82 ergibt.
    

    \subsection*{b)}

    Es wurde der folgende Huffman-Baum und dazugehöriger Code generiert:

    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.7\textwidth]{1b.pdf}
        \end{center}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \centering
        \begin{tabular}{c|c}
            $a_1$ & 001 \\
            $a_2$ & 0000 \\
            $a_3$ & 01 \\
            $a_4$ & 0001 \\
            $a_5$ & 1 \\
        \end{tabular}
        \vfill
    \end{minipage}

    \subsection*{c)}
    Zunächst wird die durchschnittliche Codewortlänge der einzelnen Zeichen ermittelt:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{c|c|c|c}
            Zeichen & Codewort & Wahrscheinlichkeit & Durchschnittliche Codewortlänge \\
            \hline
            $a_1$ & 001  & 0.15 & 0.45 \\
            $a_2$ & 0000 & 0.04 & 0.16 \\
            $a_3$ & 01   & 0.26 & 0.52 \\
            $a_4$ & 0001 & 0.05 & 0.2 \\
            $a_5$ & 1    & 0.5  & 0.5 \\
        \end{tabular}
    \end{center}

    Die durchschnittliche Codewortlänge ist damit: $1.83$

    Dies ergibt zusammen mit der Eintropie eine Redundanz von $1.83 - 1.82 = 0.01$.

    \section{Unfaire Münze und Informationsgehalt}

    Die Entropieverteilung sieht wie folgt aus:\\
    \begin{tabular}{l|r}
	    $P($Elementarereignis$)$ & Entropie\\\hline
        0.05 & 0.29\\
        0.1  & 0.47\\ 
        0.15 & 0.61\\
        0.2  & 0.72\\
        0.25 & 0.81\\
        0.3  & 0.88\\
        0.35 & 0.93\\
        0.4  & 0.97\\
        0.45 & 0.99\\
        0.5  & 1\\
        0.55 & 0.99\\
        0.6  & 0.97\\
        0.65 & 0.93\\
        0.7  & 0.88\\
        0.75 & 0.81\\
        0.8  & 0.72\\
        0.85 & 0.61\\
        0.9  & 0.47\\ 
        0.95 & 0.29\\   	
    \end{tabular}
    
    Die Entropie einer Wahrscheinlichkeit von 0 ist unendlich, und deshalb nicht zu errechnen. Es fällt auf, dass eine Gaussverteilung mit dem Maximum bei der Gleichverteilung entsteht. Das ist damit zu erklären, dass der Informationsgehalt einer wirklich zufälligen Münze höher ist als bei einer, dessen (wahrscheinlichstes) Ergebnis schon vorher bekannt ist. Die Berechnung wurde ausnahmsweise in Haskell programmiert.

\begin{lstlisting}
 Prelude> liste = [0.05, 0.1 .. 0.95]
 Prelude> inverse x = [x, 1-x]
 Prelude> (take 5 . show) <$> (*(-1)) <$> sum <$> (fmap inSum) <$>
	  inverse <$> liste
["0.286","0.468","0.609","0.721","0.811","0.881","0.934","0.970",
	 "0.992","1.0","0.992","0.970","0.934","0.881","0.811","0.721",
	 "0.609","0.468","0.286"]
\end{lstlisting}

\section{Huffman Codes}
Unsere Ergebnisse sehen wie folgt aus:\\
\textbf{Chunksize 1}
\begin{itemize}
\item []Mean wordlength: 4.212272899717574
\item []	Entropy: 4.158275906439134
\item []Redundancy: 0.05399699327843965
\end{itemize}

\textbf{Chunksize 2}
\begin{itemize}
\item []Mean wordlength: 7.017598954601114
\item []Entropy: 6.991401091269559
\item []Redundancy: 0.026197863331555382
\end{itemize}

Es fällt auf, dass die Redundanz bei steigender Blockgröße geringer wird. Das liegt daran, dass bei beliebig großen Blockgrößen sich die Wortlänge an die Redundanz annähert. Durch ,,Aufsplittungsprobleme'' kann ein einzelnes Wort nicht die perfekte Länge haben (z.B. 1,5 Bit). Es gibt also keine halben Bits (außer im Biergarten). Durch die Summierung der kleinen Unterschiede (Die niemals geringer sind als die Entropie) ist die Wortlänge immer größer als die Theoretische, untere Grenze. Je weniger Codewörter bei möglichst großem Text benutzt werden, desto näher kommt die Wortlänge an die Entropie.

\subsection{le Code}
\lstinputlisting{huffmensch.py}
\end{document}
